# นักวิจัยพัฒนาโซลาร์เซลล์ที่มีประสิทธิภาพสูงขึ้นด้วยการเปลี่ยนความร้อนเหลือใช้มาสร้างไฟฟ้าMIT #
นักวิจัยพัฒนาโซลาร์เซลล์ที่สามารถแปลงพลังงานจากแสงอาทิตย์ให้เป็นพลังงานไฟฟ้าได้อย่างมีประสิทธิภาพมากขึ้นมากกว่าค่าขอบเขตทางทฤษฎีที่ตั้งไว้ว่าจะไม่สามารถแปลงพลังงานได้เกินโดยทีเด็ดสำคัญที่ทำให้โซลาร์เซลล์แบบใหม่ทำงานได้ดีเหนือกว่าทฤษฎีที่เคยมีมา
คือการพัฒนาชิ้นส่วนที่ดูดซับพลังงานทุกรูปแบบของแสงอาทิตย์เอาไว้แล้วปล่อยแสงออกมาให้เหมาะกับโซลาร์เซลล์มากที่สุดการดึงเอาพลังงานความร้อนที่ปกติถูกปล่อยทิ้งสูญเสียไปเปล่ามาเปลี่ยนให้เป็นพลังงานไฟฟ้าได้นั้นทีมวิจัยใช้ชิ้นส่วนพิเศษที่มีองค์ประกอบหลักเป็นหลอดคาร์บอนที่จัดเรียงอนุภาคในระดับนาโน
ตัวชิ้นส่วนพิเศษนี้มีความสามารถในการดูดกลืนพลังงานจากแสงอาทิตย์ทุกความถี่ที่ตกกระทบตัวเองมาเปลี่ยนเป็นแสงสีส้มอันเป็นแสงที่มีคลื่นความถี่เหมาะสมต่อการทำงานของโซลาร์เซลล์และฉายแสงสีส้มนั้นตกกระทบโซลาร์เซลล์อีกต่อหนึ่งทำให้ท้ายที่สุดได้พลังงานไฟฟ้าเพิ่มจากความร้อนดังที่ว่าจากนี้ไปเป็นการลงลึกในรายละเอียดทางเทคนิคยิ่งขึ้นเริ่มจากเรื่องขอบเขตทางทฤษฎีที่ถูกกล่าวถึงขอบเขตนี้ถูกเรียกว่าซึ่งโซลาร์เซลล์แบบทั่วไปจะมีประสิทธิภาพในการเปลี่ยนพลังงานไม่เกินกว่าค่าขอบเขตนี้โดยตัวเลขของนั้นแปรผันตามค่าซึ่งค่า
นี้ยังใช้บอกความสามารถในการดูดซับแสงของวัสดุที่ดูดซับแสงในคลื่นความถี่ต่างได้ไม่เท่ากันด้วยค่าประสิทธิภาพในการแปลงพลังงานสูงสุดเท่าที่จะเป็นไปได้ตามขอบเขตนั้นอยู่ที่ราวเท่านั้นหรือแปลรวบรัดให้เข้าใจง่ายก็คือตามทฤษฎีแล้วโซลาร์เซลล์ทั่วไปจะไม่มีทางแปลงพลังงานได้อย่างมีประสิทธิภาพดีเกินนั่นเองวัสดุที่นิยมนำมาทำโซลาร์เซลล์อย่างซิลิกอนเองมีค่าเท่ากับสามารถแปลงพลังงานด้วยประสิทธิภาพสูงสุดราวตามกราฟของ
ด้วยข้อจำกัดทางทฤษฎีดังที่กล่าวมานักวิจัยและนักวิทยาศาสตร์ก็ได้คิดค้นเทคนิคการปรับปรุงประยุกต์ใช้โซลาร์เซลล์ให้สามารถแปลงพลังงานได้ดียิ่งขึ้นเทคนิคหนึ่งที่ใช้กันอย่างแพร่หลายก็คือการทำโซลาร์เซลล์ซึ่งส่วนใหญ่ทำจากซิลิกอนแบบหลายแผ่นซ้อนกันแผ่นโซลาร์เซลล์แต่ละชั้นจะดูดซับพลังงานแสงอาทิตย์แล้วเปลี่ยนเป็นพลังงานไฟฟ้า
เฉพาะในแต่ละเซลล์เองทำงานได้มีประสิทธิภาพไม่เกินไปกว่าขอบเขตซึ่งภาพรวมก็ถือว่ามีประสิทธิภาพในการแปลงพลังงานที่ดีขึ้นแต่ยังมีอีกแนวทางหนึ่งที่ทำได้ดียิ่งกว่าและเป็นแนวทางที่ทีมวิจัยของเลือกใช้ก็คือการเปลี่ยนพลังงานแสงอาทิตย์ให้เป็นพลังงานความร้อนเสียก่อนแล้วค่อยหาทางทำให้เป็นพลังงานไฟฟ้าพวกเขาพัฒนาชิ้นส่วนพิเศษที่เรียกว่า
ซึ่งเมื่อนำไปประกอบใช้งานร่วมกับแผ่นโซลาร์เซลล์ธรรมดาก็สามารถเพิ่มประสิทธิภาพในการทำงานได้มากจากการคำนวณของทีมวิจัยนั้นการใช้อาจทำให้ชุดอุปกรณ์โซลาร์เซลล์ทำงานได้ดีมีประสิทธิภาพเกินซึ่งมากกว่าเท่าของด้วยตัวนั้นเป็นประกอบไปด้วยผลึกซึ่งเป็นผลึกที่เมื่อมันได้รับความร้อนจะสามารถเปล่งแสงที่มีความถี่ของคลื่นตามที่กำหนดได้ทีมวิจัยใช้ผลึกนี้ใส่เข้าในโครงสร้างหลอดคาร์บอนที่มีการจัดเรียงในแนวตั้งหากเปรียบเทียบให้เห็นภาพ
ก็เหมือนกับการเอาหลอดทดลองจำนวนมากมามัดรวมกันเป็นแผงแล้วเติมผลึกลงไปในหลอดทดลองเหล่านั้นเพียงแต่งานนี้หลอดทดลองที่ว่ามีขนาดเล็กจิ๋วระดับนาโนเมตรและสร้างขึ้นจากคาร์บอนจากนั้นนำไปประกบติดกับแผงโซลาร์เซลล์ที่ทำมาจากซิลิกอนตัวนี้จะทำงานที่อุณหภูมิราวองศาเซลเซียสหลอดคาร์บอนระดับนาโนของนั้นสามารถดูดซับพลังงานจากแสงอาทิตย์ได้ตลอดทุกย่านความถี่ตั้งแต่แสงสีแดงถึงม่วง
หลังจากดูดซับคลื่นแสงเหล่านั้นแล้วมันจะปล่อยความร้อนให้แก่ผลึกที่อยู่ในตัวมันเมื่อผลึกได้รับความร้อนก็จะเปล่งแสงที่มีความถี่จำเพาะที่โซลาร์เซลล์จะสามารถรับเอาไปเปลี่ยนรูปพลังงานได้อย่างมีประสิทธิภาพที่สุดในการทดสอบเพื่อให้ทำงานได้ซึ่งมีเงื่อนไขเรื่องอุณหภูมิระดับองศาทีมวิจัยได้สร้างชุดรวมแสงจนทำให้ความเข้มของพลังงานแสงเพิ่มเป็นเท่าสามารถทำอุณหภูมิของขึ้นไปได้ที่องศาเซลเซียสงานวิจัยของ
นั้นมีการทดลองวิจัยกันมานานต่อเนื่องนานหลายปีแต่ปีนี้เป็นครั้งแรกที่ทีมวิจัยสามารถทำการทดลองได้ตัวเลขประสิทธิภาพการเปลี่ยนพลังงานของโซลาร์เซลล์ได้ดีกว่าจริงตามที่คำนวณข้อดีของที่ไม่เพียงเพิ่มพลังงานไฟฟ้าที่ได้จากพลังงานแสงตกกระทบโซลาร์เซลล์ขนาดเท่าเดิมแล้วยังมีข้อดีในแง่ที่ช่วยลดความร้อนที่จะแผ่ออกสู่อุปกรณ์ข้างเคียงเพราะความร้อนจากแสงอาทิตย์จะกลายเป็นส่วนหนึ่งที่
นำไปใช้เพื่อเปล่งแสงให้โซลาร์เซลล์ได้หมดนอกจากนี้การที่ดูดซับเอาคลื่นแสงทุกสีในทุกความถี่มาเปลี่ยนเป็นพลังงานความร้อนก็ถือเป็นการเพิ่มทางเลือกในการบริหารพลังงานด้วยเพราะพลังงานความร้อนจากกระบวนการทำงานที่ว่านี้สามารถจัดเก็บได้ง่ายกว่าการจัดเก็บพลังงานแสงผลลัพธ์เชิงรูปธรรมของงานวิจัยนี้อาจจะดูแล้วยังห่างไกลจากการนำมาใช้ในชีวิตประจำวันของเรา
แต่สำหรับงานวิจัยเฉพาะทางหรืองานประดิษฐ์เพื่อการใช้งานกรณีพิเศษเช่นการใช้แผงโซลาร์เซลล์สำหรับยานสำรวจในอวกาศถือว่าได้รับประโยชน์จากเทคโนโลยีนี้เป็นอย่างมากที่มา
MIT ShockleyQueisser Limit ShockleyQueisser Limit band gap band gap ShockleyQueisser Limit bad gap ShockleyQueisser Limit ShockleyQueisser Limit MIT STPV solar thermophotovoltaic STPV ShockleyQueisser Limit STPV nanophotonic crystal STPV STPV nanophotonic crystal nanophotonic crystal STPV STPV STPV MIT ShockleyQueisser Limit STPV STPV STPV MIT News 